\section{Свободные колебания балки. Модель Бернулли\nobreak-Эйлера}
\label{section:GoverningProblem}
%
%
%
\par
Если на балочную конструкцию наложить деформирующее воздействие,
приводящее к выходу из состояния равновесия,
то под действием внутренних сил возникают \textbf{\emph{свободные (или собственные)}} колебания.
%
%
%
\par
В настоящей работе
рассматривается упругая балка модели Бернули-Эйлера.
%
%
%
Напомним, что в классической теории Бернули-Эйлера не учитывается влияние инерции вращения элемента балки и деформаций поперечного сдвига.
%
%
%
При этом в рамках данных допущений предполагается, что размеры поперечных сечений малы по сравнению с длиной балки.
%
%
%
Вместе с тем расчеты, основанные на данной модели балки, все же оказываются довольно точными.
%
%
%
\par
Уравнение поперечных свободных колебаний балки имеет следующий вид
\cite{book:Timoshenko}:
\begin{equation}
\label{BeamVibrating:Dynamic}
\frac{\partial^2}{\partial x^2} \left\{EI\frac{\partial^2 z(x,t)}{\partial x^2} \right\}
+
\rho S \frac{\partial^2 z(x,t)}{\partial t^2}
=
0,
\qquad
x \in (0,l). 
\end{equation}

В уравнении \eqref{BeamVibrating:Dynamic}
$x$~--- пространственная координата,
$t$~--- время,
$\rho$~--- удельная плотность материала,
$E$~--- модуль Юнга материала балки,
$S$~--- распределение площади поперечного сечения балки,
$I$~--- геометрический момент инерции поперечного сечения,
$z(x,t)$~--- функция прогибов при колебаниях в точке $(x, t)$,
$l$~--- длина балки.
%
%
%
\par
В модели Бернулли-Эйлера
при свободных поперечных колебаниях функция прогибов меняется во времени по гармоническому закону
\cite{book:Timoshenko}
\begin{equation}
\label{HarmonicLaw}
z_k(x, t) = y_k(x) e^{i \omega_k t}.
\end{equation}
%
%
%
Здесь индекс $k$ обозначает номер формы колебаний,
$\omega_k$~--- собственные частоты, $y_k$~--- распределение прогибов.
%
%
%
\begin{definition}
Наименьшая частота собственных колебаний $\omega_1$ называется
\textbf{\emph{фундаментальной частотой}} колебаний.
\end{definition}
%
%
%
\par
Подставляя выражение
\eqref{HarmonicLaw} в уравнение
\eqref{BeamVibrating:Dynamic},
получаем основное уравнение
\begin{equation}
\label{BeamVibrating:Dimensional}
\frac{d^2}{dx^2} \left\{EI\frac{d^2 y}{dx^2} \right\} = \omega^2 \rho S y,
\qquad
x \in (0, l).
\end{equation}
%
%
%
Здесь ради удобства опущен индекс $k$.
%
%
%
\par
Кроме того, на функцию прогибов
$y$
налагается система ограничений в виде краевых условий,
которая определяет тип закрепления балки.
%
%
%
Краевые условия, возникающие в точке $x_0 \in \left\{0,l\right\}$, соответствующие опертому, защемленному или свободному типу крепления балки, в указанном порядке имеют следующий вид:
\[
\begin{aligned}
y(x_0) &= (EIy'')(x_0) = 0,
\\
y(x_0) &= y'(x_0) = 0,
\\
(EI y'')(x_0) &= \left(EI y''\right)'(x_0) = 0.
\end{aligned}
\]
%
%
%
\par
\textcolor{red}{
В дальнейшем будем предполагать, что момент инерции сечения связан с распределением его по площади по закону 
\( I(x) = A_{\alpha_1}S^{\alpha_1}(x),\) где \({\alpha_1}, A_{\alpha_1}\) некоторые постоянные. Безусловно, особенный практический интерес представляют значения 1,2 и 3 параметра \(\alpha_1\).}
%
%
%
\par
Введем безразмерные переменные
\begin{gather}
x'=\frac{x}{l}, \;\;\; u'=\frac{u}{l}, \;\;\; p'=\frac{lS}{V},
\notag
\\
\label{ChangeOfVariables2}
\lambda'=\frac{\omega^2\rho V}{B'_{\alpha_1}}, \;\;\; B'_{\alpha_1}=\frac{EA_{\alpha_1}}{l^3}\left[\frac{V}{l}\right]^{\alpha_1}
\end{gather}
и перепишем уравнение \eqref{BeamVibrating:Dimensional}, опуская в дальнейшем штрихи:
\begin{equation}
\label{BeamVibrating:ClassicalSetting}
\left(e u^\nu y''\right)'' = \lambda \rho u y,
\qquad
x \in I \triangleq (0, 1).
\end{equation}
%
%
%
\par
В дальнейшем будем предпологать, что балка может быть закреплена одним из перечисленных ниже способов: 
\begin{enumerate}
%
%
%
\item
оперта на обоих концах (Рис.~\ref{fig:HingedBeam}):
\begin{equation}
y(0) = (e u^\nu y'')(0) = 0,
\qquad
y(1) = (e u^\nu y'')(1) = 0;
\tag{BC${}_0^0$}
\end{equation}
%
%
%
\item
жестко защемлена на обоих концах (Рис.~\ref{fig:ClampedBeam}):
\begin{equation}
y(0) = y'(0) = 0,
\qquad
y(1) = y'(1) = 0;
\tag{BC${}_1^1$}
\end{equation}
%
%
%
%
%
\item
жестко защемлена на одном из концов и свободна на другом (консольная балка, Рис.~\ref{fig:ClampedFreeBeam}):
%
%
%
\begin{equation}
y(0) = y'(0) = 0,
\qquad
(e u^\nu y'')(1) = (e u^\nu y'')'(1) = 0;
\tag{BC${}_1^2$}
\end{equation}
%
%
%
\item
жестко защемлена на одном из концов и шарнирно оперта на другом
(Рис.~\ref{fig:ClampedHingedBeam}):
%
%
%
\begin{equation}
y(0) = y'(0) = 0,
\qquad
y(1) = (e u^\nu y'')(1) = 0.
\tag{BC${}_1^0$}
\end{equation}
%
%
%
%
%
\end{enumerate}
%
%
%
%
%
\begin{figure}[h]
\label{fig:HingedBeam}
				\centering
				\begin{picture}(230,80)(0,0)
					\put( 15,15){\line( 1, 0){30}}
					\put( 15,15){\line( 1, 2){15}}
					\put( 45,15){\line( -1, 2){15}}
					\put( 185,15){\line( 1, 0){30}}
					\put( 185,15){\line( 1, 2){15}}
					\put( 215,15){\line( -1, 2){15}}
					\put( 5,45){\line( 1, 0){220}}
					\put( 5,75){\line( 1, 0){220}}
					\put( 5,45){\line( 0, 1){30}}
					\put( 225,45){\line( 0, 1){30}}
				\end{picture}
				\caption{Опертая на обоих концах балка.}
\end{figure}
%
%
%
%
%
\begin{figure}[h]
\centering
\begin{picture}(330,80)(0,0)
\put( 55,35){\line( 1, 0){220}}
				\put( 55,65){\line( 1, 0){220}}
				\put( 55,15){\line( 0, 1){70}}
				\put( 275,15){\line( 0, 1){70}}
				\put( 35,15){\line( 5, 6){20}}
				\put( 35,35){\line( 5, 6){20}}
				\put( 35,55){\line( 5, 6){20}}
				\put( 275,25){\line( 5, 6){20}}
				\put( 275,45){\line( 5, 6){20}}
				\put( 275,65){\line( 5, 6){20}}
				\end{picture}
				\caption{Жестко защемленная на обоих концах балка.}
\label{fig:ClampedBeam}				
\end{figure}
%
%
%
%
%
\begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{picture}(330,80)(0,0)
    \put( 55,35){\line( 1, 0){220}}
    \put( 55,65){\line( 1, 0){220}}
    \put( 275,35){\line( 0, 1){30}}
    \put( 55,15){\line( 0, 1){70}}
    \put( 35,15){\line( 5, 6){20}}
    \put( 35,35){\line( 5, 6){20}}
    \put( 35,55){\line( 5, 6){20}}
    \end{picture}
    \caption{Консольная балка.}
    \label{fig:ClampedFreeBeam}
\end{figure}
%
%
%
%
%
%
%
%
%
%
\begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{picture}(330,80)(0,0)
    \put( 245,05){\line( 1, 0){30}}
    \put( 245,05){\line( 1, 2){15}}
    \put( 275,05){\line( -1, 2){15}}
    \put( 55,35){\line( 1, 0){220}}
    \put( 55,65){\line( 1, 0){220}}
    \put( 275,35){\line( 0, 1){30}}
    \put( 55,15){\line( 0, 1){70}}
    \put( 35,15){\line( 5, 6){20}}
    \put( 35,35){\line( 5, 6){20}}
    \put( 35,55){\line( 5, 6){20}}
    \end{picture}
    \caption{Защемленная на левом конце и опертая на правом балка.}
    \label{fig:ClampedHingedBeam}
\end{figure}
%
%
%
\par
Уравнение
\eqref{BeamVibrating:ClassicalSetting}
вместе с краевыми условиями
$(\mathrm{BC}_i^j)$
образует \textbf{\emph{краевую задачу на собственные значения}},
которая состоит в определении пары $(\lambda, y)$,
для которой справедливо уравнение
\eqref{BeamVibrating:ClassicalSetting} и выполняются краевые условия $(\mathrm{BC}_i^j)$.
%
%
%
Важно, что в паре $(\lambda, y)$
функция $y$ должна быть нетривиальной, т.\,е. не равной тождественно нулю,
т.\,к. в противном случае уравнение
\eqref{BeamVibrating:ClassicalSetting} справедливо для любого $\lambda$ в силу его линейности.
%
%
%
При соблюдении этой договоренности число $\lambda$
называется \textbf{\emph{собственным значением}},
а нетривиальное решение $y$ уравнения
\eqref{BeamVibrating:ClassicalSetting}~---
\textbf{\emph{собственной функцией (элементом)}}.
%
%
%
Как следует из \S\,\ref{section:WeakSetting},
задача
\eqref{BeamVibrating:ClassicalSetting},
$(\mathrm{BC}_i^j)$
имеет счетное множество собственных чисел $\{ \lambda_k \}_{k \in \mathbb{N}}$,
каждое из которых является положительным.
%
%
%
В общей ситуации для краевой задачи на собственные значения
собственному числу $\lambda$ может отвечать несколько линейно независимых
собственных функций.
%
%
%
Cовокупность всех собственных функций,
отвечающих данному собственному числу $\lambda$,
образует линейное пространство.
%
%
%
Размерность этого пространства называется \textbf{\emph{кратностью}} собственного значения.
%
%
%
Если кратность равна $1$, то собственное значение
называется
\textbf{\emph{простым}}.
%
%
%
Из \S\,\ref{section:WeakSetting} следует,
что
все собственные значения $\lambda_k$ задачи
\eqref{BeamVibrating:ClassicalSetting},
$(\mathrm{BC}_i^j)$
являются простыми.
%
%
%
%
%
\par
Собственные частоты $\omega_k$, где $k = 1, 2, \ldots$ образуют
\textbf{\emph{спектр колебаний}} \cite{book:Timoshenko,book:Banichuk}.
%
%
%
Если частоты прикладываемых к балке внешних возмущений находятся в интервале
$(0, \omega_1)$,
то не возникает негативных резонансных явлений.
%
%
%
Следовательно,
целесообразно
расширить безрезонансный интервал частот $(0, \omega_1)$,
чтобы обезопасить конструкцию от разрушения.
%
%
%
Это приводит к задаче максимизации фундаментальной частоты $\omega_1$ свободных колебаний балки
или соответственно первого собственного значения $\lambda_1$,
так как в силу
\eqref{ChangeOfVariables2}
\[
\lambda_k =
\mathcal{O}(\omega_k^2).
\]
%
%
%
Решение этой задачи и является целью данной работы.
%
%
%
Ее постановка рассматривается в
\S\,\ref{section:OptimalControlProblem}.
